**雕鸮**（[学名](../Page/学名.md "wikilink")：**），属于[鸱鸮科](../Page/鸱鸮科.md "wikilink")[雕鸮属](../Page/雕鸮属.md "wikilink")，又名**鹫兔**、**怪鸱**、**角鸱**、**恨狐**、**老兔**。分布于遍布欧亚地区、从斯堪的纳维亚、向东通过前苏联、东到萨哈林岛、千岛群岛、伊朗、印度、缅甸、非洲从撒哈拉大沙漠南缘、到[阿拉伯地区](../Page/阿拉伯地区.md "wikilink")、[中国等地](../Page/中国.md "wikilink")，多生活于山地林木以及裸露的岩石丛或峭壁上。该物种的模式产地在[瑞士](../Page/瑞士.md "wikilink")。\[1\]

## 生态环境

雕鸮栖息在山中林间，裸露的岩石或悬崖上，属[夜行性鸟类](../Page/夜行性.md "wikilink")，白天在藏身处休息，晚上才外出活动。

## 分布地域

雕鸮是分布非常广泛的物种，在整个[欧亚大陆均可见到本物种](../Page/欧亚大陆.md "wikilink")，北起[斯堪的纳维亚半岛](../Page/斯堪的纳维亚半岛.md "wikilink")，东至[库页岛](../Page/库页岛.md "wikilink")，南达[撒哈拉沙漠南缘](../Page/撒哈拉沙漠.md "wikilink")、[伊朗](../Page/伊朗.md "wikilink")、[印度北部](../Page/印度.md "wikilink")，西抵整个[欧洲](../Page/欧洲.md "wikilink")；在[中国全国可见](../Page/中国.md "wikilink")。

## 特征

[Eagle_Owl_IMG_9203.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Eagle_Owl_IMG_9203.JPG "fig:Eagle_Owl_IMG_9203.JPG")
雕鸮是分布极其广泛的物种，亚种分化也极多，据统计，雕鸮有多达41个亚种，当然不同学派的学者对亚种的分化有不同的标准，这41个亚种并不是所有鸟类学者共同认同的。不同的亚种有着不同的外形特征，但作为一个物种，这些物种有着共同的特征。雕鸮是体形最大的[鸮形目鸟类](../Page/鸮形目.md "wikilink")，体长可达80厘米以上。类似其他鸮形目鸟类，雕鸮体色暗哑，隐蔽性很强，具[面盘和](../Page/面盘.md "wikilink")[耳羽但面盘得边界不似](../Page/耳羽.md "wikilink")[长耳鸮等其他常见中型鸮类那般明显](../Page/长耳鸮.md "wikilink")，耳羽很长，呈簇状并向水平方向伸展；体羽以棕褐色为基调，上背和翅上的羽毛具大块黑斑，腹部羽毛具幼细的深褐色横纹和由深褐色羽干形成的粗大纵纹。双腿被羽，甚至延伸到趾，这令本物种看起来极其粗旷有力。虹膜为橙黄；喙灰色；脚黄色。在受到惊吓的时候，本物种会耸起双肩，将双翅半开于体侧，并不断转身使自己正对侵入者，半开的双翅乍看起来就像是其头部的一部分，这颗硕大的“脑袋”非常吓人，同时它还会用力击打上下喙，发出清脆的咔吧咔吧声，以示警告，这种状态是雕鸮的最后通牒，遇到这种状态的雕鸮，切记绝对不能进一步惊扰它，否则会遭到它的攻击。

[Diaoxiao.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Diaoxiao.jpg "fig:Diaoxiao.jpg")
[Uhu-2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Uhu-2.jpg "fig:Uhu-2.jpg")
[Skelettkopf_Uhu.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Skelettkopf_Uhu.jpg "fig:Skelettkopf_Uhu.jpg")

## 食物

所有的鸮型目鸟类均为典型的肉食性鸟类，雕鸮的食物以各种鼠类为主，通过分析他们的[唾餘](../Page/唾餘.md "wikilink")，人们发现雕鸮的主要食物是[黑线姬鼠](../Page/黑线姬鼠.md "wikilink")，还包括[小家鼠](../Page/小家鼠.md "wikilink")、[大足鼠](../Page/大足鼠.md "wikilink")、[褐家鼠](../Page/褐家鼠.md "wikilink")、[社鼠等](../Page/社鼠.md "wikilink")。

## 繁殖与保护

本物种最早在12月就开始寻找配偶，在这个阶段雄性和雌性会相互接近并表现出相互梳理羽毛、对唱、相互亲吻等行为，经过3－5天感情酝酿之后开始交配。雕鸮筑巢于峭壁中突出岩石上，巢甚简单，仅为雌鸟用脚爪在地上刨出来得一个小坑，甚至没有任何填充物，仅在产卵后垫以少量的羽毛。每巢产卵3－5枚，由雌鸟负责孵化，雏鸟为晚成雏。

  - CITES濒危等级： 附录II 生效年代：1997年
  - [中国国家重点保护动物等级](../Page/中國國家重點保護野生動物名錄.md "wikilink")：二级 生效年代：1989年
  - 中国濒危动物红皮书等级： 稀有 生效年代：1996年
  - 濒危因素：本物种受到灭鼠运动和非法捕猎的威胁，草原上开展的灭鼠运动大量使用高毒高残留的鼠药，对以老鼠为食的雕鸮遭受到严重的影响；此外[中医理论认为去羽毛及內臟的雕鸮全体](../Page/中医.md "wikilink")，有解毒、定惊、祛风湿的功效，刺激本物种作为药物的非法捕猎。

## 亚种

  - **鵰鸮准葛尔亚种**（[学名](../Page/学名.md "wikilink")：）。分布于前苏联以及[中国大陆的](../Page/中国大陆.md "wikilink")[新疆等地](../Page/新疆.md "wikilink")。该物种的模式产地在吉尔吉斯。\[2\]
  - **鵰鸮天山亚种**（[学名](../Page/学名.md "wikilink")：）。分布于印度、巴基斯坦以及[中国大陆的](../Page/中国大陆.md "wikilink")[内蒙古](../Page/内蒙古.md "wikilink")、[青海](../Page/青海.md "wikilink")、[新疆](../Page/新疆.md "wikilink")、[西藏等地](../Page/西藏.md "wikilink")。该物种的模式产地在印度古卢。\[3\]
  - **鵰鸮华南亚种**（[学名](../Page/学名.md "wikilink")：）。分布于朝鲜、日本以及[中国大陆的](../Page/中国大陆.md "wikilink")[甘肃](../Page/甘肃.md "wikilink")、[陕西](../Page/陕西.md "wikilink")、[山东](../Page/山东.md "wikilink")、[河南](../Page/河南.md "wikilink")、南至福建、[广东](../Page/广东.md "wikilink")、[广西](../Page/广西.md "wikilink")、西抵四川、[云南等地](../Page/云南.md "wikilink")，主要生活于在四川、栖居在人为干扰少的悬崖峭壁上以及悬崖上生长着马桑、黄荆、蔷薇等植物。该物种的模式产地在山东胶州。\[4\]
  - **鵰鸮塔里木亚种**（[学名](../Page/学名.md "wikilink")：）。分布于桑金河、可能到达杭爱山脉以及[中国大陆的](../Page/中国大陆.md "wikilink")[新疆等地](../Page/新疆.md "wikilink")。该物种的模式产地在新疆塔里木盆地、罗布泊。\[5\]
  - **鵰鸮西藏亚种**（[学名](../Page/学名.md "wikilink")：）。在[中国大陆](../Page/中国大陆.md "wikilink")，分布于[青海](../Page/青海.md "wikilink")、[四川](../Page/四川.md "wikilink")、[云南](../Page/云南.md "wikilink")、[西藏等地](../Page/西藏.md "wikilink")。该物种的模式产地在青海玉树。\[6\]
  - **鵰鸮东北亚种**（[学名](../Page/学名.md "wikilink")：）。分布于前苏联、蒙古以及[中国大陆的](../Page/中国大陆.md "wikilink")[黑龙江](../Page/黑龙江.md "wikilink")、[辽宁](../Page/辽宁.md "wikilink")、[吉林](../Page/吉林.md "wikilink")、[内蒙古](../Page/内蒙古.md "wikilink")、[河北](../Page/河北.md "wikilink")、[山西等地](../Page/山西.md "wikilink")。该物种的模式产地在乌苏里江流域。\[7\]
  - **鵰鸮北疆亚种**（[学名](../Page/学名.md "wikilink")：）。分布于前苏联以及[中国大陆的](../Page/中国大陆.md "wikilink")[新疆等地](../Page/新疆.md "wikilink")。该物种的模式产地在西伯利亚中部克拉斯诺亚尔斯克。\[8\]

## 參考文献

  -
[BB](../Category/IUCN無危物種.md "wikilink")
[bubo](../Category/雕鸮属.md "wikilink")
[B](../Category/中國國家二級保護動物.md "wikilink")

1.
2.

3.

4.

5.

6.

7.

8.